% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------DigitalImageProcessing-Gonzalez
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{float}

% ----------------------------------------------------------
% Dados do trabalho
% ----------------------------------------------------------

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{PLATAFORMA DE PROGRAMAÇÃO VISUAL PARA ENSINO DE PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS}

\autor{ André Luís Burei do Carmo   \\ 
	    Maykon da Silva de Siqueira  } 

\orientador{Prof. Chauã Coluene Queirolo Barbosa da Silva}

\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao curso de Bacharelado 
em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da 
Universidade Tuiuti do Paraná, como requisito à obtenção ao grau de Bacharel.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2019}


% ----------------------------------------------------------
% Documento
% ----------------------------------------------------------
\begin{document}

\chapter{Manual do Usuário}

A interface do usuário é constituída dos seguintes elementos:
\begin{lista}
	\item Barra de menu com ações e atalhos pré-definidos.
	\item Barra lateral com \textit{toolboxes} disponíveis.
	\item Esboço do programa.
	\item Mudança de cores das \textit{toolboxes} de acordo com o resultado da execução.
	\item Cores diferentes para parâmetros das \textit{toolboxes}.
\end{lista}

A VPL é constituída dos seguintes elementos:
\begin{lista}
	\item Código identificador único da caixa
	\item Título com a ação da caixa
	\item Ícone de ajuda
	\item Ícone para entrada de imagens na \textit{toolbox}.
	\item Ícone para entrada de valores na \textit{toolbox}.
	\item Ícone para saída de imagens da \textit{toolbox}.
	\item Ícone para saída de valores  da \textit{toolbox}.
	\item Setas indicativas com a direção dos parâmetros.
\end{lista} 

Abaixo alguns exemplos dos elementos da VPL.
\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Botão com explicações sobre a \textit{Toolbox}}
	\fig{scale=1}{imagens/ajuda_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Parâmetros de entrada da \textit{Toolbox}}
	\fig{scale=1}{imagens/entrada_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Parâmetros de saída da \textit{Toolbox}}
	\fig{scale=1}{imagens/saida_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Ação da \textit{Toolbox}}
	\fig{scale=1}{imagens/nome_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\section{Utilização do sistema}
\label{cap:utilizacao-sistema}

Esta seção é responsável por explicar e ilustrar a utilização do sistema para o desenvolvimento de novas \textit{Toolboxes} e fluxos pelo usuário.

\subsection{Desenvolvimento de fluxos}
Para desenvolver fluxos de execução, o usuário possui acesso as \textit{toolboxes} em um menu lateral esquerdo.
Existem \textit{toolboxes} padrões, necessárias para o funcionamento do sistema e \textit{toolboxes} desenvolvidas pelos usuários.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Área de desenho}
	\fig{scale=0.4}{imagens/area_desenho}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu com as \textit{toolboxes}}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_toolbox}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para utilizar as \textit{toolboxes}, o usuário clica na \textit{toolbox} desejada no menu, arrastando e soltando na área de desenho. A \textit{toolbox} será desenhada na tela com os parâmetros que foram informados no editor e um campo para alterar os parâmetros padrões, possuindo também ajuda sobre cada campo e uma breve explicação sobre a \textit{toolbox}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Demonstração de como incluir um fluxo}
	\fig{scale=0.6}{imagens/area_fluxo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Ao arrastar a \textit{toolbox} de "Carregar Imagem", o usuário deve escolher qual a imagem será enviada ao sistema, disponibilizando no fluxo.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Envio de imagens}
	\fig{scale=0.6}{imagens/upload}
	\fonteautores                 
\end{figure}

O sistema disponibiliza do lado superior direito uma área de pré-visualização do fluxo que pode ser utilizada para navegação do fluxo desenhado. Esta área é útil caso o fluxo seja grande. Outra forma de navegar pelo fluxo, é clicar em algum espaço vazio na área de desenho e moves o mouse enquanto estiver clicado.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Área de pré-visualização}
	\fig{scale=0.8}{imagens/area_visualizacao}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para realiza a ligação entre os fluxos, basta clicar no parâmetro de saída de uma \textit{toolbox} e arrastar até a entrada de outra \textit{toolbox}. Caso os parâmetros sejam de tipos diferentes ou possuam a mesma direção (entrada ou saída), o sistema não realiza a ligação. A ligação prévia será perdida (caso exista).

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Ligação de parâmetros}
	\fig{scale=0.8}{imagens/ligar_param}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Os parâmetros possuem três cores:
\begin{lista}
	\item Azul: Parâmetro não preenchido.
	\item Verde: Parâmetro preenchido.
\end{lista}

Caso o usuário não saiba qual a utilidade da \textit{toolbox} ou algum de seus parâmetros, basta clicar no ícone com três riscos na horizontal. Será exibida uma janela com os parâmetros da \textit{toolbox} e uma descrição para cada parâmetro, um breve resumo sobre a \textit{toolbox}, permitindo a alteração dos valores parametrizados.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Botão de Informações e alteração de parametrização}
	\fig{scale=1}{imagens/ajuda_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Tela de ajuda}
	\fig{scale=0.6}{imagens/tela_ajuda}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para executar as \textit{toolbox}, o usuário deve clicar com o botão \textit{play} em azul no meio da \textit{toolbox}. Se existir alguma \textit{toolbox} que não tenha sido executada, será questionado se o usuário deseja executar todas as anteriores. Após uma execução com sucesso, a cor da \textit{toolbox} muda para verde e em caso de erro para vermelho, além de exibir uma mensagem descrevendo o erro. Para executar todas as \textit{toolboxes}, basta clicar no botão 'Executar Fluxo'  localizado no menu superior.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Botão \textit{play}}
	\fig{scale=0.8}{imagens/executar}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Erro de execução}
	\fig{scale=0.5}{imagens/executar_erro}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Execução com sucesso}
	\fig{scale=0.6}{imagens/executar_sucesso}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Pré-visualização}
	\fig{scale=0.5}{imagens/executar_preview}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Caso o usuário deseje trocar o valor de uma constante ou a imagem que carregou, basta clicar duas vezes sobre a \textit{toolbox}, ou clicar com o botão direito e clicar a no opção "Trocar conteúdo".
Caso o usuário clique duas vezes sobre uma \textit{toolbox} que não seja de imagem ou valor constante, será executado o fluxo (mesmo efeito de clicar com o botão direito e ir na opção "Executar").

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Troca de conteúdo}
	\fig{scale=0.6}{imagens/trocar_conteudo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para realizar a exclusão de uma \textit{toolbox} ou ligação, basta clicar e pressionar o botão "\textit{Delete}" no teclado, ou clicar com o botão direito e ir na opção "Remover".

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Removendo ligação}
	\fig{scale=0.6}{imagens/remover_ligacao}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Se o usuário realizou uma ação indesejada, existe a opção para desfazer esta ação.
Abaixo uma lista de atalhos disponíveis:
\begin{lista}
	\item CTRL + S: Salva o fluxo atual (inclusive com as imagens).
	\item CTRL + L: Carrega um fluxo.
	\item CTRL + Z: Desfaz ações (uma a uma, da última para a primeira)
	\item CTRL + Y: Refaz a última ação desfeita.
	\item CTRL + X: Recorta uma \textit{toolbox}.
	\item CTRL + C: Copia uma \textit{toolbox}.
	\item CTRL + V: Cola uma \textit{toolbox}
	\item Delete: Apaga uma \textit{toolbox} ou ligação
	\item CTRL + D: Duplica uma \textit{toolbox}
	\item + (botão mais): Aumenta o \textit{zoom} da área de desenho.
	\item - (botão menos): Reduz o \textit{zoom} da área de desenho.
\end{lista}

Todas as opções estão disponíveis no menu superior, sendo identificados os atalhos ao lado direito da ação.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu: Arquivo}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_arquivo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu: Arquivo}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_arquivo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu: Editar}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_editar}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu: Visualizar}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_visualizar}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Menu: Ajuda}
	\fig{scale=0.6}{imagens/menu_sobre}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\subsection{Desenvolvimento de \textit{Toolboxes}}

Para desenvolver novas \textit{toolboxes}, o usuário precisa acessar o menu "Editar" e clicar na opção "Editor de Toolbox".

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Abrindo o editor}
	\fig{scale=0.8}{imagens/abrir_editor}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Ao acessar o editor, é visualizada uma lista de \textit{toolboxes} desenvolvidas, permitindo a criação, edição e exclusão.
Nem todas as \textit{toolboxes} aparecem para edição, pois algumas são necessárias para o correto funcionamento  do sistema.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Visão geral do editor}
	\fig{scale=0.4}{imagens/visao_geral_editor}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Caso o usuário pressione o botão para adicionar ou editar uma \textit{toolbox}, o sistema exibe uma tela interna, permitindo a definição de quais serão os dados que a \textit{toolbox} necessitará para funcionar e os dados que resultarão após sua execução.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Tela com as informações de entrada e saída}
	\fig{scale=0.4}{imagens/editor_codigo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Na aba "Assinatura", os dados necessário e resultantes (denominados de parâmetros), podem ser valores numéricos e imagens carregadas pelo usuário ou resultante de uma execução anterior. Os parâmetros de entrada, podem ser obrigatórios ou não.

Recomenda-se que seja colocado corretamente as descrições, uma vez que são exibidas quando o usuário acessa a ajuda da \textit{toolbox}.

Na aba "Código" o usuário pode desenvolver os códigos.

O código deve ser desenvolvido utilizando a linguagem de programação JavaScript.

Todos os parâmetros definidos na aba "Assinatura" são disponibilizados para a utilização no código. Os parâmetros do tipo entrada, são apenas leitura (O código desenvolvido pelo usuário não consegue modificar seu valor), enquanto os parâmetros do tipo saída são para leitura e escrita, além disto, também estão disponíveis as funções das bibliotecas \textit{OpenCV} e \textit{jQuery}.

A figura abaixo representa o código para modificar o espaço de cores de RGB para Escala Cinza.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{Exemplo de código desenvolvido}
	\fig{scale=0.6}{imagens/exemplo_codigo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Além dos parâmetros, o usuário pode declarar variáveis para utilizar em seu código e realizar validações, informando erros ao usuário, lançando através de exceções.

\begin{codigo}[htb]
	\legenda[cod:exThrow]{Declaração de variáveis e exceções}
	\begin{lstlisting}[language=C]
		imgSaida = new cv.Mat();
		
		let ksize = new cv.Size(kSizeValue, kSizeValue);
		let anchor = new cv.Point(anchorValue, anchorValue);
		
		if (kSizeValue < 1 ) {
			throw new Error('O kSize deve ser maior que zero'); 
		}
		
		cv.blur(imgEntrada, imgSaida, ksize, anchor, cv.BORDER_DEFAULT);
	\end{lstlisting}
	
	\fonteautores
\end{codigo}

Algumas operações com processamento de imagens pré-definidas podem ser acessadas nos \href{https://docs.opencv.org/3.4/d5/d10/tutorial_js_root.html}{ exemplos do OpenCV} \url{https://docs.opencv.org/3.4/d5/d10/tutorial_js_root.html}.

\end{document}